% Created 2019-01-24 jue 21:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primera aplicación Django}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primera aplicación Django},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Introducción}
\label{sec:org1303a74}

Este capítulo presentará el modo de construir un sitio web sencillo, de acceso
público, con la publicación de contenidos dinámicos simples y un formulario de
contacto.

Esto parece ser suficiente para partir con un sitio web. Además de que \textbf{Django}
provee las herramientas necesarias para esta información, solo será necesario
crear las vistas de navegación común.

El tiempo promedio para crear un sitio web con estas aplicaciones, del modo en
que se presenta, es de un par de semanas. Lo importante acá es reconocer la
estructura del contenido y saber ubicar bien el lugar de cada archivo dentro de
la aplicación. 

Una vez que se defina la estructura de cada aplicación, será necesario que
trabajemos con tablas de información de prueba para construir una versión de
demostración del sitio.

También se dará ejemplo de la construcción de algunos Test Unitarios, que
permitirán verificar que la aplicación desarrollada hace lo que debe hacer.

\section{Un plan de trabajo}
\label{sec:org81f75a9}

En esta primera etapa, antes de ponernos a programar cualquier cosa, debemos
pensar y analizar lo que necesitamos. A veces puede que solamente necesitemos
algún par de páginas estáticas, otras veces necesitamos algo más dinámico y
otras cosas más complejas que si requerirá manejar bien cada detalle del sistema
\textbf{django}.

Partiremos realizando un pequeño website con páginas estáticas, de manera que
sea muy simple de entender la dinámica de cómo funciona un sitio web. 

Luego veremos que nuestras necesidades de lo que se pueda hacer en nuestro sitio
web son más de las que ofrece. Por lo que tendremos que desarrollar una
estrategia de trabajo que nos permita llegar al siguiente punto.

\subsection{¿Qué necesitamos?}
\label{sec:orgb7eed1e}

Necesitamos lo siguiente,

\begin{itemize}
\item Un sitio web

\item Una página de inicio que muestre un logo, menú, información primordial

\item El menú debe contener enlaces a \textbf{'¿Quienes somos?'}, \textbf{'El Proyecto'} y \textbf{'Contacto'}
\end{itemize}

\subsection{Análisis}
\label{sec:org1e866c2}

Con la lista anterior vemos que basta con trabajar páginas estáticas, no se
necesitará acceder a una base de datos sino que solo habrá que leer los archivos
adecuados y completar con información predefinida.

En este caso, pondremos en práctica la relación entre \textbf{controlador} y \textbf{vista}.
El controlador es la máquina que \emph{reconoce urls} y \emph{activa vistas}.

A medida que vayamos desarrollando la primera aplicación sencilla iremos
evaluando la necesidad de instalar y activar algún módulo extra para facilitar
nuestro trabajo.

Como principio de desarrollo, siempre es bueno minimizar el uso de módulos
extras, hay que tratar de hacer las cosas con lo que nos entrega el mismo
framework. En caso de que sea muy necesario, evaluaremos las mejores opciones.

\subsection{Esquema de Trabajo}
\label{sec:org6968dff}

Aquí ya es necesario y muy importante trabajar con un cuaderno de desarrollo.
Será a modo de bitácora que nos permitirá tener un registro de los avances y
detalles, cada idea debe anotarse aquí. De este modo iremos teniendo una
comprensión de como va evolucionando el trabajo.

También, usando el computador, existe el programa libre \textbf{Inkscape} de dibujo
vectorial que te ayudará a tal tarea.

Los pasos a seguir serán los siguientes:

\subsubsection{Diseño de las vistas o \emph{mockups}}
\label{sec:orgabbf224}

Consiste en definir un esquema general de como se debería ver. Basta con dibujar
en el cuaderno cajas dentro de un rectángulo y definir qué es lo que irá como
contenido (por ejemplo, poner un nombre o referencia).

Además, se considera que hay una estructura o árbol de dependencias. Por lo que
será bueno definir algún signo, como un \emph{círculo en rojo}, que nos diga que esa
zona de la plantilla se verá también en las plantillas dependientes. Y, en caso
de que el bloque tenga un \emph{círculo en verde}, será que ese bloque depende de la
plantilla padre-madre.

En nuestro caso tendremos cuatro vistas a definir.

\begin{description}
\item[{General}] es la vista que deberá contener al resto de las vistas, por ejemplo
el menú de navegación siempre deberá estar presente \ref{fig:orgc61de0c}.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/general.png}
\caption{\label{fig:orgc61de0c}
Plantilla General, la zona de encabezado debe estar presente en las plantillas hijas}
\end{figure}

\begin{description}
\item[{Página de Inicio}] Es la página de inicio, tal vez debería tener una serie de
imágenes o recuadros con algún texto o serie de información \ref{fig:org0c8a5ab}.
\end{description}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/inicio.png}
\caption{\label{fig:org0c8a5ab}
Plantilla Página de Inicio, Una primera idea de lo que podría ser}
\end{figure}


\begin{description}
\item[{Página de información}] son las páginas con los contenidos estáticos a
mostrar \ref{fig:orgc4a1978}.
\end{description}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/pagina.png}
\caption{\label{fig:orgc4a1978}
Plantilla Página de Información, Una primera idea de lo que podría ser}
\end{figure}


\begin{description}
\item[{Contacto}] definir la información del contacto y cómo se mostrará \ref{fig:org34540ff}.
\end{description}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/contacto.png}
\caption{\label{fig:org34540ff}
Plantilla Página de Contacto, Una primera idea de lo que podría ser}
\end{figure}


\subsubsection{Definir urls y asociar a vistas}
\label{sec:org2e50976}

En nuestro caso, cada página tendrá una \textbf{url} o \textbf{dirección web} particular, sin
generalización (para lo cual será necesario conocer un poco de expresiones
regulares a futuro). Es bueno realizar la siguiente tabla \ref{tab:org2c323d3}.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org2c323d3}
Tabla que relaciona urls con vistas}
\centering
\begin{tabular}{lll}
url & vista & plantilla\\
\hline
'' & home & home.dj.html\\
/contacto & contacto & contacto.dj.html\\
/nosotres & nosotres & nosotres.dj.html\\
/proyecto & proyecto & proyecto.dj.html\\
\hline
home/urls.py & home/views.py & home/templates/home/*\\
\end{tabular}
\end{table}

Con esta tabla, que es muy importante, tendremos una guía del trabajo por hacer.
Cada una de estas celdas implicará escribir un archivo o modificarlo.

Es decir, si revisamos la última fila, veremos la ruta del archivo a crear o modificar.

\subsubsection{Definir estética general}
\label{sec:org980edd9}

La selección del conjunto de colores, patrones visuales, etc. que se
visualizarán durante la navegación en el sitio web. 

Para tales efectos se recomienda

\begin{enumerate}
\item Identificar público objetivo y su sensibilidad

\item Activar emociones, transmitir algún sentimiento

\item Selección de colores. De la misma gama cromática, o colores complementarios o
colores opuestos.

\item Analizar la efectividad del color, contraste.

\item Cuidar la composición, las zonas importantes de visualización, etc.
\end{enumerate}

A tener en consideración:

\begin{itemize}
\item Cada color tiene un código RGB y Hexadecimal. Es buena idea hacer una tabla de
la selección y sus códigos.
\end{itemize}

Ejemplos de combinación de colores:

\begin{itemize}
\item \href{https://magnet.xataka.com/un-mundo-fascinante/las-39-banderas-mas-raras-del-mundo}{Banderas}

\item \href{https://genial.guru/creacion-hogar/super-guia-para-combinar-colores-132905/}{Guía}

\item \href{https://lamiradadelreplicante.com/2015/02/04/crea-tu-paletas-de-color-con-gpick/}{Programa Gpick, creador de paletas de colores}

\item \href{http://institucional.us.es/revistas/themata/51/Cabrera\%20Rodri\%CC\%81guez.pdf}{Ensayo sobre el color y la visión, y Shopenhauer}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Ejercicio
\label{sec:org1f077ed}

Revisar 5 sitios web y analizar el conjunto de colores, tonos y realizar las
tablas con sus códigos.

También a considerar, aunque considere un mayor esfuerzo, siempre es bueno crear
versiones del sitio web adaptadas a personas con discapacidad total o parcial de
visión. Así como versiones en audio (si fuera posible).
\end{enumerate}

\subsubsection{Definir interacción general}
\label{sec:orga243917}

Es el conjunto de interacciones que deseamos que el usuario tenga al navegar por
el sitio web.

En nuestro caso, por el momento será:

\begin{itemize}
\item visualizar la página de inicio, imágenes y texto base

\item navegar por el menú

\item suscribirse al canal de noticias
\end{itemize}

\subsection{Generación de los Contenidos}
\label{sec:org4a7e4e1}

Una cosa es la estructura, otra la visualización y otra los contenidos. Cuando
existen contenidos específicos así como contenidos de prueba, durante el
desarrollo del sitio web no es necesario tener la versión final de estos.

Para la versión de producción si será necesario tener los contenidos reales.
Para esta etapa, quienes hayan encargado el sitio deberán disponer de esa
información, así como nosotros de ordenar tal contenido en tablas (csv) para
cargarlos de manera automatizada.

\section{Inicio}
\label{sec:org4e8c6bd}

\subsection{Crear rama git \emph{home}}
\label{sec:org4e83d57}

Como se crea una una nueva característica, crearemos una rama que nos permita
trabajar de manera aislada o independiente, desarrollarla hasta que esté
completamente ajustada.

Desde la terminal, en la dirección \textbf{BASE\_DIR}

\begin{minted}[]{bash}
git checkout -b home
git status
\end{minted}

\subsection{Crear App}
\label{sec:orgcb4cf39}

Este es un comando que se ocupara \textbf{siempre para crear una app}. En términos bien
explicativos, desde la terminal podemos hacer lo siguiente.

Desde la ruta de directorio \textbf{BASE\_DIR/apps}, realizar lo siguiente.

\begin{minted}[]{bash}
python ../manage.py startapp home
\end{minted}

O bien, desde \textbf{BASE\_DIR}, añadiendo la creación de carpeta y ruta como opción.

\begin{minted}[]{bash}
mkdir apps/home
python manage.py startapp home apps/home
\end{minted}

Luego, deberíamos crear las carpetas 

\begin{description}
\item[{templates/home}] para almacenar los templates de app

\item[{static/home}] para almacenar los archivos js y css de app

\item[{media/}] (opcional) para almacenar los archivos que subamos de nuestra app
\end{description}


Creamos los archivos.

\begin{description}
\item[{urls.py}] para almacenar las urls.py.
\end{description}

Ahora bien, ¿será posible crear un script que haga eso de manera automatizada?

\subsubsection{Tarea}
\label{sec:orgcda793f}

Considera escribir un script bash que se aloje en \textbf{BASE\_DIR}, de nombre
\textbf{startapp.sh}, que tenga como parámetros 

\begin{description}
\item[{"-n"}] nombre en minúsculas y sin espacios de la app

\item[{"-t"}] templates, opcional \{0,1\}, por defecto 1

\item[{"-s"}] estáticos, opcional \{0,1\}, por defecto 1

\item[{"-m"}] media, opcional \{0,1\}, por defecto 0

\item[{"-u"}] urls.py, opcional \{0,1\}, por defecto 1
\end{description}

\textbf{Ayuda} revisar este enlace:
\url{https://www.lifewire.com/pass-arguments-to-bash-script-2200571}

También \textbf{ayuda}, revisar las guías del ciclo 1 del curso.

Luego, para hacerlo ejecutable, debes darle permisos de ejecución.

\begin{minted}[]{bash}
chmod a+x startapp.sh
\end{minted}


\subsection{Agregar a settings}
\label{sec:orgcbfe393}

Para que nuestro sitio web \textbf{Django reconozca la app} debemos agregarla a la
lista de \textbf{INSTALLED\_APPS}. Agregando el \textbf{string} \emph{apps.home}.

Con esto, el sistema reconocerá que existe la nueva aplicación y la integrará al
registro de aplicaciones disponibles.

Ahora bien, para asegurarnos claridad en la gestión de las aplicaciones
instaladas, ubicamos esta lista dentro de la carpeta \textbf{settings}, con nombre
\textbf{installed.py} y la movemos desde \textbf{base.py}.

En \textbf{base.py}, incluir la orden de importación.

\begin{minted}[]{python}
from .installed import INSTALLED_APPS
\end{minted}

Quedando, en \textbf{settings}, una estructura de la siguiente forma.

\begin{minted}[]{bash}
base.py
dev.py
installed.py
prod.py
\end{minted}

\subsection{Secciones}
\label{sec:org733f029}

Según la tabla \ref{tab:org2c323d3} deberemos crear cuatro páginas que nos entreguen
la información básica y necesaria de nuestro sitio web inicial.

\subsubsection{Crear los archivos templates}
\label{sec:org119b1b4}

Dentro de la carpeta \textbf{templates/home}, crearemos los cuatro archivos.

\begin{minted}[]{bash}
touch home.html contacto.html nosotres.html proyecto.html
ls *.html|awk -F'.' '{
    command="mv "$0" "$1".dj."$2;
    command|getline d; 
    close(d) ;
    print command
}'
\end{minted}

Esto crea los archivos vacíos como \textbf{<nombre>.html} a \textbf{<nombre>.dj.html} para
indicar que en realidad son \emph{templates html de django}.

\subsubsection{Borrador de home}
\label{sec:orgd5b81ce}

Es el esqueleto de la página principal, debe responder a:

\begin{itemize}
\item ¿Cómo mostrar el contenido?

\item ¿Qué bloques se mostrarán en la página de inicio?

\item ¿Se incluirá trozos de html que están en diversos archivos?

\item Estética

\item Interacciones
\end{itemize}

Ver mockup \ref{fig:org638afa4}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/inicio.png}
\caption{\label{fig:org638afa4}
Mockup inicio}
\end{figure}



\subsubsection{Borrador de proyecto}
\label{sec:orgfc957d1}

Es una página sencilla que debería mostrar en qué consiste el proyecto \ref{fig:orgedd09e7}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/pag_proyecto.png}
\caption{\label{fig:orgedd09e7}
Mockup página de proyecto}
\end{figure}


\subsubsection{Borrador de nosotres}
\label{sec:org4b5055a}

Es también una página sencilla, que describe a quienes participan del proyecto.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/pag_nosotres.png}
\caption{\label{fig:org852d7c1}
Mockup página de nosotres}
\end{figure}

\subsubsection{Borrador de contacto}
\label{sec:orgd68ec8a}

Ya estaba definida con anterioridad en \ref{fig:org34540ff}


\subsection{Contenidos Estáticos}
\label{sec:orgfb6f2de}

\subsubsection{Página de Inicio.}
\label{sec:orgee55690}

Están definidos tres bloques a considerar.

La imagen \ref{fig:org8c2bd56}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./archivos/quintero.jpg}
\caption{\label{fig:org8c2bd56}
Imagen página principal}
\end{figure}


El título debería decir \textbf{Zonas de Sacrificio}

El contenido del texto

\begin{verbatim}
Son zonas sin derecho ambiental. 

Las justamente denominadas “Zonas de sacrificio” son lugares
 que padecen depredación, dejadas por el Estado a los estragos 
de la devastación industrial, con efectos perjudiciales 
graves al Medio Ambiente y a la Salud de las comunidades locales. 

<Radio Uchile>
\end{verbatim}

Deberíamos tener una plantilla inicial (no funcional aún), con el contenido.

\begin{minted}[]{html}
<article>
    <section>
        <img src="{% static './home/img/quintero.jpg' %}"
    </section>
    <section>
        <h1>Zonas de Sacrificio</h1>
        <p>
            <i>
            "Son zonas sin derecho ambiental.
            Las justamente denominadas “Zonas de sacrificio” son lugares
            que padecen depredación, dejadas por el Estado a los estragos
            de la devastación industrial, con efectos perjudiciales
            graves al Medio Ambiente y a la Salud de las comunidades locales"</i>
        </p>
        <p>Radio Uchile</p>
    </section>
</article>
\end{minted}

Esta plantilla deberíamos completarla, haciendo lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Extender de \textbf{base.dj.html}

\item Llamar etiqueta static

\item Colocar el contenido dentro de bloque \emph{content\_article}

\item Poner el bloque \emph{title} con el título de la página.
\end{itemize}

Quedaría de esta manera, en el mismo archivo \emph{home.dj.html}: 

\begin{minted}[]{html}
{% extends 'base.dj.html' %}
{% load static %}

{% block title %}Inicio de Zonas de Sacrificio{% endblock %}

{% block content_article %}
<!-- CONTENIDO DE INICIIO -->
{% endblock %}

\end{minted}

\subsection{URLs y Vistas}
\label{sec:org709ea0d}

Existen dos modos generales para responder frente a una llamada de una url, es
posible llamar una función que genere el contenido o bien heredar una clase.

En nuestro caso, en este caso, solo será necesario llamar al archivo y entregar
la respuesta.

\subsubsection{Vistas en modo función}
\label{sec:org0cee314}

Será necesario entregar la respuesta con la ruta al archivo. La función \textbf{render}
realiza toda la tarea de leer el archivo y entregar el contenido. En el archivo
\textbf{views.py} se escribe lo siguiente.

\begin{minted}[]{python}
from django.shortcuts import render

# Create your views here.

def inicio_view(request):
    return render(request, 'home/home.dj.html', {})
\end{minted}

¿Qué diablos hace \textbf{render}?

Ideas, hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Cargar la shell de django con manage.py

\item Llamar la función render

\item Usar render con los argumentos de la misma función.

\item Poner algunos \textbf{print} en el código, ver que pasa.
\end{itemize}

\subsubsection{Vistas en modo clases}
\label{sec:orgc9707c4}

De manera opcional, una estrategia que podríamos llamas más elegante, es el uso
de clases vista o \textbf{Class Views}, que nos piden simplemente heredar y luego
definir algunos parámetros específicos. Sin embargo, será necesario conocer como
operan.

\begin{description}
\item[{Referencia recomendada}] \url{https://ccbv.co.uk/}

\item[{Documentación Original}] \url{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/topics/class-based-views/}
\end{description}

En nuestro primer caso, necesitaremos la carga de un simple \textbf{Template}, por lo
que utilizaremos la clase \textbf{TemplateView}, \href{https://ccbv.co.uk/projects/Django/2.0/django.views.generic.base/TemplateView/}{Referencia}

En el mismo archivo \textbf{home/views.py} de nuestra aplicación principal, añadimos.

\begin{minted}[]{python}
from django.views.generic import TemplateView

class HomeView(TemplateView):
    template_name = 'home/home.dj.html'
\end{minted}


\subsection{Enlazar a URLs}
\label{sec:orgbca409c}

Ahora, deberemos identificar una \textbf{función vista} con una dirección url.

Sería bueno revisar la documentación de esta área.

\begin{itemize}
\item \url{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/ref/urls/}
\end{itemize}

Deberemos crear el archivo \textbf{urls.py} dentro de \emph{"/apps/home"}. 

Primero, en \textbf{BASE\_DIR/mi\_web}, deberemos configurar el archivo
\textbf{urls.py} que ya existe, de la siguiente manera, considerando
que tenemos configurada la app en settings.

\begin{minted}[]{python}
from django.contrib import admin
from django.urls import path
from django.conf.urls import include, url
from django.conf import settings
from django.conf.urls.static import static

urlpatterns = [
    path('admin/', admin.site.urls),
    path('', include('apps.home.urls', namespace='home'))
]

if settings.DEBUG:
    # static files (images, css, javascript, etc.)
    urlpatterns += static(
        settings.MEDIA_URL, 
        document_root=settings.MEDIA_ROOT)
\end{minted}

Y en la aplicación

\begin{minted}[]{python}
from django.conf.urls import url
from django.urls import path
# from django.contrib import admin
from apps.home import views

app_name='home'

urlpatterns = [
    path('', views.inicio_web, name='index'),
    ]
\end{minted}

Cuando se usa el modo \textbf{Class Views}, en el archivo \textbf{home/urls.py}, cambia un poco la forma en que se llama.

\begin{minted}[]{python}
urlpatterns = [
    path('', views.HomeView.as_view(), name='index'),
    ]
\end{minted}

\subsection{Tarea}
\label{sec:org0126a0f}

Ya aprendimos a crear una página muy sencilla y realizar la conexión con la
vista y la url que reconoce el servidor para entregarle al usuario el contenido.

Realizar lo siguiente.

\begin{itemize}
\item Nos faltan dos páginas para visualizar: \{Nosotros, Proyecto, Contacto\}

\item Construir las plantillas (templates) de estas dos páginas, completando los
contenidos en los archivos correspondientes.

\item Crear las vistas, escoge el modo función o clase.

\item Definir las urls para cada vista.
\end{itemize}


\subsection{Primeros ajustes}
\label{sec:orgd3680a3}

Primero, haciendo una inspección del \textbf{DOM}, vemos un doble tag \textbf{article} anidad,
lo que no es necesario. Llega a ser redundante, lo sacamos. 

Lo que rodea la imagen, más que \textbf{section} es una \textbf{figure}

El bloque \textbf{content\_article} quedaría:

\begin{minted}[]{html}
<figure>
    <img src="{% static './home/img/quintero.jpg' %}">
</figure>
<section>
    <h1>Zonas de Sacrificio</h1>
    <p>
        <i>
            "Son zonas sin derecho ambiental.
            Las justamente denominadas “Zonas de sacrificio” son lugares
            que padecen depredación, dejadas por el Estado a los estragos
            de la devastación industrial, con efectos perjudiciales
            graves al Medio Ambiente y a la Salud de las comunidades locales"</i>
    </p>
    <p>Radio Uchile</p>
</section>
\end{minted}

Ahora bien, estamos considerando el uso del \textbf{framework Semantic UI}, puedes ver
un video introductorio en \href{https://www.youtube.com/watch?v=a9mUH1EWp40}{Youtube} para adentrarte en el uso. 

En tanto, comenzaremos a usarlo.

Primero, para definir que un bloque de \textbf{html} comprende las etiquetas de
\textbf{semantic ui} deberíamos definir un atributo de \textbf{class="ui containter"},
definiendo un contenedor.

Luego, toda etiqueta del \textbf{framework} debería ser reconocida. Algunas necesitaran
que añadamos alguna funcionalidad \textbf{javascript} para activar las interacciones.

Pero vemos otro problema, si modificamos las plantillas mientras el servidor
está activo con \textbf{runserver}, este no reconoce las modificaciones. Será necesario
reiniciarlo. Sin embargo, existe otra herramienta que nos servirá y se llama
\textbf{livereload}, que se encarga de reconocer modificaciones y refrescar la página.

\subsubsection{Instalar Livereload}
\label{sec:org4facb13}

En primer lugar, instalamos el módulo, que se puede estudiar su código en
\href{https://github.com/tjwalch/django-livereload-server}{Repositorio}. E instalándolo así:

\begin{minted}[]{bash}
pip install django-livereload-server
\end{minted}

En segundo lugar, la actividad de \textbf{livereload} debe solo operar \textbf{durante nuestra
etapa de desarrollo}, por lo tanto:

\begin{itemize}
\item ¿En qué lugar debería activarse la inclusión del módulo?

\item No a nivel general

\item No a nivel producción

\item ¿ Hay algún archivo especial ?
\end{itemize}

Si, es el archivo que está en \textbf{settings/dev.py}. En este archivo, en la línea:

\begin{minted}[]{python}
from .base import *
\end{minted}

Quiere decir que recupera de ese archivo todas las variables declaradas. Entre
ellas \textbf{INSTALLED\_APPS} y \textbf{MIDDLEWARE} que son listas con una serie de objetos.

Ahora bien, estas listas de \textbf{python} se pueden intervenir con las siguientes
acciones o métodos de objeto:

\begin{itemize}
\item buscar un elemento, entrega índice o posición (\textbf{index})

\item poner un elemento en cierta posición (\textbf{insert})

\item poner al final (\textbf{append})
\end{itemize}

Deberíamos añadir, en \textbf{INSTALLED\_APPS} el módulo a posteriori de los módulos
principales pero antes de \emph{'django.contrib.staticfiles'}, por lo que primero
buscaremos ese \textbf{string} dentro de la lista.

Por otra parte, añadir al final de la lista MIDDLEWARE de \textbf{base.py}.

\begin{minted}[]{python}
buscar = 'django.contrib.staticfiles'
index = INSTALLED_APPS.index(buscar)
INSTALLED_APPS.insert(index, 'livereload')
MIDDLEWARE.append('livereload.middleware.LiveReloadScript')
\end{minted}

Con esto, solo en el caso de estar en \textbf{dev} activaremos \textbf{livereload}.

Luego, cada vez que estemos desarrollando la web y visualizando, debemos hacer
lo siguiente:

\begin{itemize}
\item En una terminal:
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
./manage.py runserver
\end{minted}

\begin{itemize}
\item En otra, \textbf{DESPÚES} de la anterior:
\end{itemize}

\begin{minted}[]{bash}
./manage.py livereload
\end{minted}

Con esto, el módulo se conecta y actualiza cada vez que hay nuevas
modificaciones.

De ahora en adelante, no nos preocuparemos de reiniciar el servidor.


\subsection{Un menú necesario}
\label{sec:org743021e}

Tenemos la posibilidad de visualizar varias páginas disponibles en nuestro
sitio. Sin embargo nos es necesario poder navegar entre las páginas sin tener
que adivinar las direcciones.

\subsubsection{Crear la lista en el html base}
\label{sec:orgd66456f}

Si consideramos que nuestro menú será fijo, sin modificaciones extras, tal vez
es suficiente (pero no recomendable) poner la lista de enlaces en el menú
directamente en la plantilla.

Se puede realizar de la siguiente manera.

Crear una plantilla de menú. Llamar al archivo \textbf{menu\_nav.dj.html}, dentro de \textbf{files/templates}

E incluir el siguiente contenido:

\begin{minted}[]{html}
{% load static %}
<!--Menu Nav-->
<nav>
  <a href="/">Inicio</a> 
  <a href="/nosotres">Nosotres</a> 
  <a href="/proyecto">El Proyecto</a> 
  <a href="/contacto">Contacto</a>
</nav>
\end{minted}

Incluirla en \textbf{base.dj.html}

Con esto, debería aparecer en las diferentes páginas sin problema.

\subsubsection{Utilizando gestor de contextos}
\label{sec:org799c505}

De otra manera, mejor gestionada, es definiendo una lista de diccionarios.

Aclarando, podemos generar una serie de variables desde un archivo que estén
disponibles para ser usadas en los templates o plantillas. 

Para eso hay que definir un archivo que contenga los datos que serán reconocidos
por el \textbf{procesador de contextos}. Es recomendable, en primera instancia, que
estas variables estén disponibles desde el archivo \textbf{settings/base.py}.

Es interesante, entonces, rescatar principalmente los siguientes parámetros

\begin{minted}[]{python}
SITE_URL,
SITE_NAME,
GOOGLE_API_KEY,
CONTACTO,
SITIO,
# Estas son las nuevas variables:
NAV_MENU,
NV,
MEDIA_URL
\end{minted}

Como se ve, \{CONTACTO, SITIO, NAV\_MENU, NV, MEDIA\_URL\} son los nuevos parámetros
a definir. Contienen información que usaremos en diferentes plantillas y, es
buena idea que estén en un lugar fácil de ubicar.

En primer lugar, creamos un archivo \textbf{settings/data.py}, con el siguiente
contenido.

\begin{minted}[]{python}
CONTACTO = {
    'telefono':"+56982142267",
    'facebook':None,
    'twitter':None,
    'instagram':None,
    'linkedin':None
}

SITIO = {
    'nombre':'Registro de Zonas de Sacrificio',
    'frase':'¡Por la Salud de los Pueblos!',
    'web':'Zonas de Sacrificio'
}

import json

class TextoLink:
    def __init__(self, texto, link='/'):
        self.texto=texto
        self.link=link
    def __repr__(self):
        return json.dumps(self.__dict__)

NAV_MENU = [
    ('home', TextoLink('Inicio')),
    ('nosotres', TextoLink('Nosotres',link='/nosotres')),
    ('proyecto', TextoLink('El Proyecto', link='/proyecto')),
    ('contacto', TextoLink('Contacto', link='/proyecto')),
    ]


NV = 'seven'
\end{minted}

Luego, debemos definir el \textbf{procesador de contexto} que es una función que llama
estos parámetros y nos permitirá dejarlos disponibles para el uso de plantilla.

Crearemos un archivo nuevo, dentro de nuestro módulo \textbf{django\_herramientas},
llamado \textbf{var\_contexto.py}, con la siguiente definición de función.

\begin{minted}[]{python}
from django.conf import settings

def global_values(request):
    my_dict = {
        'site_url': settings.SITE_URL,
        'site_name': settings.SITE_NAME,
        'google_api': settings.GOOGLE_API_KEY,
        'contacto': settings.CONTACTO,
        'sitio': settings.SITIO,
        'nav':settings.NAV_MENU,
        'nv': settings.NV,
        'media_url': settings.MEDIA_URL
    }

    return my_dict
\end{minted}

Luego, la incluimos dentro de TEMPLATES>OPTIONS>context\_processors de \textbf{settings/base.py}, como un
string que hace referencia \emph{"django\_herramientas.var\_contexto.global\_values"}

¿Qué conclusiones podemos obtener de esto?

\begin{itemize}
\item Se pueden usar variables de \textbf{python} en las plantillas.

\item Se pueden definir diferentes \textbf{procesadores de contexto}, que son \textbf{funciones
python} que responden a un \emph{request} y entregan un diccionario con la
información.

\item Se añade, todo muy semánticamente, a la gestión de plantillas en la variable
correspondiente \textbf{TEMPLATES}.
\end{itemize}

¿Cómo se usan estos parámetros?

Si nos fijamos, se entrega un diccionario \{llave, valor\}, el uso es muy sencillo
ya que cada llave se transforma en una variable disponible para su uso. Por
ejemplo, generemos la plantilla para la información de contacto que va en el pie
de página o footer.

\begin{minted}[]{html}
<main id="data-contacto">
<section id="org_address">
{{contacto.direccion}}, {{contacto.comuna}}
</section>
<section  id="social_networks">
<div class="ui stackable buttons">
<button class="ui green button" id="cto-whatsapp">
<i class="whatsapp icon"></i>
<a href="https://api.whatsapp.com/send?phone={{contacto.telefono}}" 
style="color:white">Háblame</a>
</button>
<button class="ui facebook button" id="cto-facebook">
<i class="facebook icon"></i>{{contacto.facebook}}</button>
<button class="ui linkedin button" id="cto-linkedin">
<i class="linkedin icon"></i>{{contacto.linkedin}}</button>
<button class="ui twitter button"  id="cto-twitter">
<i class="twitter icon"></i>{{contacto.twitter}}</button>
<button class="ui instagram button"  id="cto-instagram">
<i class="instagram icon"></i>{{contacto.instagram}}</button>
</div>
</section>
</main>
\end{minted}

\begin{itemize}
\item ¿Podría tener etiquetas más semánticas? Reflexionemos

\item Si quitamos el \textbf{div} y dejamos solamente \textbf{section}?
\end{itemize}

Finalmente, se añade la llamada de los parámetros en el archivo
\textbf{settings/base.py} (al final).

\begin{minted}[]{python}
from .data import (CONTACTO, SITIO, NAV_MENU, NV)
\end{minted}

\subsubsection{Construir el menú, usando \{\% for \%\}}
\label{sec:org8d4a820}

Una vez que ya comprendamos el uso de los \textbf{procesadores de contexto}, sería bueno utilizar
la etiqueta o estructura de control del lenguaje de templates django 

\begin{description}
\item[{for}] necesita iterar elementos sobre una lista
\end{description}

Y, a cambio de un poco de complejidad, se nos entrega mayor flexibilidad.

Tenemos, además, que la variable de contexto \textbf{nav} es una tupla de dos elementos
(nombre, elemento). Por lo tanto, en la plantilla, se tiene.

\begin{minted}[]{html}
<nav>
    {% for name, elem in nav %}
    <a href="{{elem.link}}"
       id="nav_{{name}}">{{elem.texto}}</a>
    {% endfor %}
</nav>
\end{minted}

De esta forma, si necesitamos agregar un nuevo enlace \textbf{no necesitaremos editar la plantilla}

Cada elemento de la lista es una \textbf{nueva variable} en la iteración, que se 
utiliza, para mostrarla, así: \textbf{\{\{variable\}\}}. Si la variable tiene atributos de 
clase, se puede usar: \textbf{\{\{variable.atributo\}\}}



\section{¿Un poco perdid@?}
\label{sec:org8995d87}

Puedes descargar el avance del proyecto hasta este punto, para que puedas
estudiarlo y comparar con lo que llevas aquí:


\begin{minted}[]{bash}
https://gitlab.com/pineiden/curso-web/tags/Primera_Aplicacion
\end{minted}

O bien, en tus \textbf{documentos}, puedes ejecutar en la terminal el siguiente
script para descargarlo directamente.

\begin{minted}[]{bash}
curl https://gitlab.com/pineiden/curso-web/tags/Primera_Aplicacion|grep "tar.gz"|
awk -F'href=\"' '{print $2}'|
awk -F'\"><span>' '{print "https://gitlab.com"$1}'|
xargs wget
\end{minted}
\end{document}